% Created 2020-05-11 seg 11:21
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\author{Lucas Yuji Harada}
\date{\today}
\title{Trabalho final de Sistemas de Programação}
\hypersetup{
 pdfauthor={Lucas Yuji Harada},
 pdftitle={Trabalho final de Sistemas de Programação},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 28.0.50 (Org mode 9.4)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Objetivo}
\label{sec:org38c6b50}
Para a primeira etapa do projeto, o objetivo é desenvolver três peças essencials a qualquer computador:
\begin{itemize}
\item Loader
\item CPU (Von Neumann Machine)
\item Assembler
\end{itemize}
\section{Desenvolvimento}
\label{sec:orgf453b75}
\subsection{CPU}
\label{sec:org3479024}
Baseado em princípios de test-driven-development (TDD), eu decidi primeiro criar
os testes de cada função a ser executada pela CPU (fetch, decode, add, load,
etc). Como o enunciado não especificava, fiz algumas considerações sobre o tamanho de cada um dos components:
\begin{itemize}
\item memória: 12 bits (4096 endereços)
\item contador de instruções (PC): 12 bits
\item acumulador: 8 bits
\end{itemize}
O motivo para a escolha da memória com 12 bits é devido ao tamanho do operando. A única operação de OS call implementada até o momento é a de argumento 0, que realiza a saída do programa.
\subsection{Loader}
\label{sec:orgcff39aa}
O loader foi escrito em assembly, e possui 59 bytes. GOAL\_ONE e GOAL\_TWO são as variáveis que guardam o MSB e LSB do endereço do programa a ser carregado. Ao final do procedimento de load, o loader automaticamente move o Program Counter para o endereço inicial do programa carregado.
\begin{verbatim}
@   0
START
            GD  0
            MM GOAL_ONE
            +   NINETY
            MM  FIRST_BYTE
            GD  0
            MM GOAL_TWO
            MM  SECOND_BYTE
            GD  0
            MM  LENGTH
REPEAT
            GD  0
            JP  FIRST_BYTE
RETURN
            LD  SECOND_BYTE
            +   ONE
            MM  SECOND_BYTE
            JZ  CARRY
CHECK_IF_DONE
            LD  LENGTH
            -   ONE
            MM  LENGTH
            JZ  FINISH
            JP  REPEAT
CARRY
            LD  FIRST_BYTE
            +   ONE
            MM  FIRST_BYTE
            +   ONE
            JP  CHECK_IF_DONE

FIRST_BYTE   K  00 ;test
SECOND_BYTE  K  00
            JP RETURN
LENGTH       K  00
ONE          K  01
NINETY       K  /90
FINISH
GOAL_ONE     K 0
GOAL_TWO     K 0
#  START
\end{verbatim}
\subsection{Assembler}
\label{sec:org93f0a56}
Assemblers são programas que convertem mnemônicos assembly (ASM) para código de
máquina. Podem ser de um ou dois passos. Assemblers de dois passos primeiro
precisam gerar uma tabela de símbolos para depois conseguir traduzir à código de
máquina, enquanto que assembler de um passo fazem o processo de coletar
referências ainda não resolvidas, símbolos, e a montagem tudo ao mesmo tempo.

Nesse projeto eu decidi criar um assembler de dois passos por simplicidade. Para
a primeira entrega, o assembler não trata de casos em que existem mais de uma
psudo instrução de start (@). Outra restrição é que, quando usar símbolos (como
START/CARRY no exemplo do loader), é necessário que elas estejam em linhas
separadas de comandos.

\section{Uso}
\label{sec:org9bdabd7}
Requisitos mínimos:
\begin{itemize}
\item python 3.8+
\item Linux
\end{itemize}
Opcional:
\begin{itemize}
\item git
\end{itemize}
\subsection{Instalação}
\label{sec:orgd5670b3}
\subsubsection{{\bfseries\sffamily TODO} Double check the instalation procedure, maybe add a windows step-by-step as well? or pyinstaller}
\label{sec:orgc5f02f0}

\begin{enumerate}
\item Dentro de um terminal emulator, usar o comando:

\texttt{git clone https://github.com/Adarah/2020-PCS3216-9345853.git -{}-shallow}
\begin{itemize}
\item Caso não tenha o git instalado, pode baixar o código fonte manualmente do site da disciplina:
\url{https://sites.google.com/view/2020-pcs3216-9345853}
\end{itemize}
\item Entrar na pasta que foi baixada: \texttt{cd 2020-PCS3216-9345853}
\item Executar \texttt{pip install .}
\end{enumerate}
\subsection{Testes}
\label{sec:org86e163f}
Usando a biblioteca pytest e hypothesis, cada um das minhas funções recebem ao
menos 200 inputs aleatórios, o que ajuda a garantir que o código funciona como
esperado. Para iniciar uma sessão de testes, basta executar o comando \texttt{pytest}
na raiz do diretório onde o código foi baixado.

Um programa exemplo que calcula os 12 primeiros dígitos da sequência fibonnaci
foi adicionado como teste para verficar o funcionamento do assembler.
\subsection{Uso normal}
\label{sec:orgfc7d526}
O script \texttt{src/assembler.py} aceita um argumento opcional com a flag \texttt{-f}, que é
o caminho até o arquivo que se deseja montar. Caso nenhum argumento seja
fornecido, ele monta o arquivo \texttt{src/data/fibonacci.asm} por default. Para
realizar a montagem, use o comando seguindo esse padrão:

\texttt{python3 src/assembler.py -f my\_custom\_assembly.asm}

O novo binário será salvo em \texttt{src/data/program.bin}. Em máquinas Linux, caso deseje verificar o conteúdo
binário gerado pelo montador, use o comando \texttt{hexdump -C src/data/program.bin}

Com o programa já montado, agora rode o script \texttt{python3 src/cpu.py}, e a
execução irá iniciar automaticamente. Os outputs do programa serão guardados no
arquivo \texttt{src/data/output.txt}
\end{document}
